\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/Ondes/}}


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours



\begin{document}


\setcounter{chapter}{7}

\chapter{Les ondes}

\section{Qu'est ce qu'une onde ?}

On donne le schéma de principe :
\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{ondes1.png}
\end{center}

\vspace{0.5cm}
A l'aide de vos connaissances, du schéma et d'une recherche éventuelle donner une définition d'une onde. \\
Quelle est la différence entre une onde transversale et une onde longitudinale ?\\
\trou{\Lignespointilles{4}}
\prof{
\cadre{Une onde est la propagation d'une perturbation sans déplacement de matière\\
Onde transversale : propagation orthogonale à la direction de déplacement (vague)\\
Onde longitudinale : propagation parallèle à la direction (dominos)
}}
\vspace{0.5cm}

Donner quelques exemples dans la vie courante d'ondes.\\
\trou{\Lignespointilles{4}}
\prof{Vagues, cailloux dans l'eau, hola dans un stade, séismes, tsunamis, lumière, signaux}

\newpage


\section{Ondes sinusoïdales}

On dit d'une onde qu'elle est sinusoïdale lorsque le phénomène qui crée la perturbation se répète dans le temps de manière régulière.\\
Tous les points auront le même mouvement que l'origine avec un certain retard temporel (qui correspond au temps mis par l'onde pour atteindre le point!)
\vspace{0.5cm}

Une onde sinusoïdale présente une double périodicité : temporelle et spatiale.


\subsection{Périodicité spatiale}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{ondes2.png}
\end{center}

Une corde tenue en une extrémité sur laquelle on applique un mouvement de va et vient est représentée par le schéma ci-dessus.\\
La longueur d'onde, notée $\lambda$, est la distance entre deux points de la corde se déplaçant dans le même sens avec la même amplitude. 

\subsection{Périodicité temporelle}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{ondes3.png}
\end{center}

On étudie maintenant le mouvement de l'origine de la corde en fonction du temps.\\
La période représente le temps entre deux passages de l'origine au même niveau et est notée $T$.

\subsection{Relations à connaître}
\begin{itemize}
\item fréquence : \mybox{$f=\dfrac{1}{T}$} en $Hz$ si $T$ en $s$.
\item célérité : \mybox{$v=\dfrac{d}{t}=\dfrac{\lambda}{T}$}. $\lambda$ est la longueur d'onde en mètres.
\item On a donc $v=\lambda f$ et $\lambda = v T$
\end{itemize}
\newpage


\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Soit le diagramme suivant qui représente le mouvement d'un point M placé sur une corde sur laquelle se propage une onde de célérité $v=\SI{20}{\meter\per\second}$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{exondes1.png}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Déterminer graphiquement la période T en secondes.
\item Calculer la fréquence de l'onde.
\item Calculer la longueur d'onde de cette onde.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Pour une plus grande précision on prendra 3 périodes et on lit $3T=\SI{60}{\milli\second}=\SI{0.06}{\second}$ On a donc $T=\SI{0.02}{\second}$\\
$f=\dfrac{1}{0.02}=\SI{50}{\hertz}$\\
$\lambda= 20 \times 0.02 = \SI{0.4}{\meter}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\exo{} Un radar de recul est composé de 4 capteurs identiques. Chacun des capteurs a une portée minimale de détection $d_{min} = \SI{0.30}{\meter}$. La célérité des ultrasons dans l'air vaut $v=\SI{343}{\meter\per\second}$.\\
Ces capteurs fonctionnent à la fois en réception et en émission : ils émettent des salves d'ultrasons très brèves de durée $\Delta t_1 = \SI{1.7}{\milli\second}$ avec une périodicité $\Delta t_2 = \SI{12}{\milli\second}$.\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.5]{exondes2.png}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Légender le schéma avec les durées données dans l'énoncé
\item Pour une distance $d_{min}$ entre le capteur et l'obstacle, quelle sera la durée entre l'émission et la réception ?
\item Si la durée que met l'onde émise est inférieure à $\Delta t1$, pourquoi le capteur ne peut-il pas détecter l'obstacle ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
Il faut compter l'aller et le retour, on a donc une distance réelle de $2d_{min}$ ce qui donne un temps $t=\dfrac{d}{v}=\dfrac{0.60}{343}=\SI{1.7}{\milli\second}$. C'est parfaitement le temps d'émission total d'une salve.\\
Si la durée est inférieure à $\Delta t_1$ alors l'onde revient avant que la première émission ne soit terminée et le capteur est donc en mode récepteur inactif: pas de détection.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\newpage

\exo{} On donne un électrocardiogramme d'un adulte au repos :\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{exondes3.png}

\end{center}
\begin{enumerate}
\item Calculer la périodes battements.
\item Déterminer la fréquence en Hertz.
\item Donner cette fréquence en battements par minute (BPM).
\end{enumerate}

\begin{correction}
On compte 2 périodes complètes en 1.6s ce qui donne $T=\SI{0.8}{\second}$.\\
$f=\dfrac{1}{0.8}= \SI{1.25}{\hertz}$\\
Le hertz correspond à un événement par seconde, ici un battement, on multiplie par 60 pour avoir en minutes : $f_{BPM} = \si{75}$bpm.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Le principe du sonar repose sur l'envoi de salves d'ondes d'environ $\SI{40}{\kilo\hertz}$ qui se déplacent dans l'eau de mer à une vitesse $v\approx \SI{1500}{\meter\per\second}$.
\begin{enumerate}
\item Donner la nature des ondes envoyées par ce sonar. Sont-elles audibles ? \\
Le signal revient après $t=\SI{0.53}{\second}$
\item Déterminer la distance à laquelle se trouve l'objet ou le fond.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Ce sont des ondes sphériques et sonores, non audibles car dans le domaine des US.\\
$2d=vt = 1500 \times 0.53 = \SI{795}{\meter}$ Ce qui donne $d=\SI{397.5}{\meter}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} On peut mesurer par échographie la taille d'un cerveau (pour ceux qui en possèdent un) pour déterminer une éventuelle déformation (tumeur par exemple). 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{exondes4.png}
\end{center}
La sonde envoie des signaux et récupères trois échos :

\begin{small}
\begin{itemize}
\item $\Delta t_1 = \SI{10}{\micro\second}$
\item $\Delta t_2 = \SI{300}{\micro\second}$
\item $\Delta t_3 = \SI{160}{\micro\second}$
\end{itemize}
\end{small}
La vitesse de propagation des ondes dans le cerveau sera prise à égale à $v\approx \SI{1500}{\meter\per\second}$.
\begin{small}
\begin{enumerate}
\item A quel écho correspondent les signaux $P_1$, $P_2$ et $P_3$ ? Justifier.
\item Déterminer la durée $\Delta t$ mise par les ondes sonores pour parcourir l'hémisphère gauche.
\item Même question pour le droit.
\item Déduire des questions précédentes les largeurs de chaque hémisphère
\item Le patient a t'il une différence ?
\end{enumerate}
\end{small}
\begin{correction}
Le plus court en temps est P1, puis P3 et P2\\
La durée pour parcourir le gauche est $\Delta t_{gauche} = \Delta t_3 - \Delta t_1 = \SI{150}{\micro\second}$\\
La durée pour parcourir le droit est $\Delta t_{droit} = \Delta t_2 - \Delta t_3 = \SI{140}{\micro\second}$\\
On calcule la distance (attention à l'aller retour) $ d=0.5vt = \SI{10.5}{\centi\meter}$ pour le droit et $d_2= \SI{11.3}{\centi\meter}$ pour le gauche \\
Il y a un écart entre les deux, de là à avoir un problème ...
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}


\fi

\end{document}